\chapter{Propuesta}

\section{Modelos 3D}
El presente trabajo utiliza modelos tridimensionales que son representados por medio de
mallas 3D, escritas en diferentes formatos, nosotros trabajaremos con los archivos
{\em OFF}. Estas mallas están descritas como un conjunto de vértices y caras, 
$V$ y $F$ respectivamente; los vértices $v \in V$ son representados como puntos en el
espacio euclidiano, $v \in \mathbb{R}^3$,  y las caras como una secuencia de índices $i$
que representan el $i$-ésimo vértice descrito.

\begin{figure}[!h]
\input{codes/off}
\caption{\em Ejemplo del contenido de un archivo {\em OFF}}\label{off}
\end{figure}

En la Figura \ref{off} se observa el contenido de un archivo {\em OFF}, en cual en la
segunda línea indica el número total de vértices y caras denotados como $|V|$ y $|F|$
respectivamente, las siguientes $|V|$ líneas contienen las coordenadas $(x,y,z)$ de cada
vértice; y las siguientes $|F|$ líneas la descripción de los caras, la cual consiste
en el número de vértices que forman la cara y seguidamente sus índices correspondientes.
Las mallas con las que trabajaremos tienen caras triangulares siempre, por lo que ahora 
en adelante asumiremos que son triángulos. En la Figura \ref{malla} se observa una malla
triangular 3D.

\figura{malla}{0.9}{Ejemplo de una malla triangular 3D.}

\section{Detección de {\em keypoints}}
En este trabajo se calculan los {\em keypoints} en función al tamaño de sus áreas.

\subsection{Cálculo de Áreas}
Sea $M$ una malla triangular, que representa una forma donde, $v_1,v_2,v_3 \in {R}^3$, 
conforman una cara de $M$. El área es definida como:

\begin{equation} \label{eqarea}
	area=\frac{det(A)}{2}
	\end{equation}
	donde
	\[ A = \left| \begin{array}{ccc} 
			v_1(x) & v_1(y) & v_1(z) \\
			v_2(x) & v_2(y) & v_2(z)\\
			v_3(x) & v_3(y) & v_3(z)\\
			\end{array} \right|\]

Para cada cara o triángulo se calculan las áreas usando la ecuación~\ref{eqarea}. Debido
a que los triángulos con áreas más pequeñas son localizadas en áreas de alta protrusión,
por lo tanto los vértices, que componen las caras serán {\em keypoints}.

\figura{areas}{0.9}{Áreas en mallas 3D.}

En la figura~\ref{areas}, muestra pequeñas áreas que están localizadas en zonas de alta
protrusion, como las orejas del caballo, y áreas grandes corresponden a zonas planas.

\figura{keypoints}{0.9}{Detección de {\em keypoints} en una malla 3D.}

En la Figura \ref{keypoints} se observan los {\em keypoints} de la malla resaltados, los
cuales son ubicados en zonas con variación en su topología.

\section{Detección de hoyos}
Para la detección de hoyos, es importante la localización de vértices que se encuentren
en un borde de la malla, debido a que asumimos que cualquier malla que presente bordes
es una malla con hoyos.

\begin{mydef}[Vértice en el borde]
Un vértice $v$ ésta en el borde si su grado es diferente al número de caras que lo
contienen. El conjunto de vértices borde $B$ esta definido como:
$$B = \{v \in V \mid |C(v)| \not= |F(v)|\}$$
donde $C(v) = \{ v' \in V \mid \exists e(v,v')\}$ y $|C(v)|$ determina el grado del vértice $v$;
$F(v) = \{f \in F \mid v \in f\}$, es decir todos las caras a las cuales pertenece el vértice $v$, y
$|F(v)|$ el número total de caras a las cuales pertenece el vértice $v$.
\end{mydef}


\subsection{Extracción de submallas con hoyos}
La submalla $S(v) = (V_s,F_s)$  es generada a partir del conjunto de vértices borde $B(v)$, donde:
$$V_s = \{ v' \in V \mid v' \in F_s\}$$
$$F_s = \{ f' \in F \mid f \in F(B(v))\}$$


En la Figura \ref{conhoyos} se puede observar una malla que presenta hoyos, y en la Figura
\ref{hoyos} se encuentran los hoyos detectados en la malla, cuyos vértices que lo conforman
están acompañados de submallas con vértices directamente conectados a ellos.

\figura{conhoyos}{0.8}{Malla 3D que presenta hoyos.}
\figura{hoyos}{0.8}{Hoyos encontrados en la malla 3D.}




\section{Detección de Curvatura}
(considerado para la siguiente presentación)
\section{Rellenado de hoyos}
(considerado para la siguiente presentación)
